
O melhor texto para se basear a reflexão é são os trechos do livro do Renn, os quais discutem métodos e nuances gerais sobre como gerar participação quanto a formulação e mitigação de riscos. São fornecidas diversas receitas com diversos ingredientes para riscos que se propagam em diferentes espectros, variando da complexidade para a ambiguidade.

Duas coisas me chamaram a atenção e que me fizeram sentir o texto como tendo uma mensagem positivista: a primeira é a dependência de todos os instrumentos sobre a ciência como juíz da conduta e da qualificação da evidência. A segunda foi a inexistência, dentro das receitas, de uma instância que olhe para o imponderável mas não é sentido diretamente por nenhuma parte. 

Neste segundo ponto, o artigo do Guivant acaba por citar um exemplo concreto ao comparar a situação dos OGMs no Brasil e Reino Unido. Enquanto que no último caso, onde a memória colétiva em relação a tecnologia é mais extensa, houve uma participação pública quanto aos riscos e a ética dessa nova tecnologia, no Brasil acabou por ser um tema quase completamente ignorado. O imponderável se tornou objeto das instituições que contam da percepção pública de auto-reflexividade, mas ao não ponderar não se auto-reflete.

Além do mais, o prefácio enunciado pelo Bauman coloca em cheque a sustentabilidade das receitas de risco, dado que estas se apoiam na articulação e interação de diversos sólidos que se articulam, cooperam e competem entre si. Se os blocos estão se liquefazendo, que garantia teremos de que os acordos consolidados teriam qualquer efeito sobre os ouvidos molhados? Além do mais, um item essencial colocado para o sucesso da participação pública seria o critério da "seleção" no que tange a argumentação e consolidação de consenso, o que em alguma medida representa exclusão de um público que é líquido e leve para fluir longe do consenso costurado.

Fugindo então dos artigos, acho que é neste momento que começam algumas contradições. A salubridade social, em muitas instâncias, depende da coordenação completa de todos os individuos, como no caso de epidemias onde um número pequeno de infectados é o suficiente para manter a propagação de patógenos. Instâncias onde a coordenação foi estabelecida de modo ágil e eficaz nesta epidemia atual tiveram a dependência de instâncias sólidas e não-ambíguas, e que contavam com a presença de traços auto-reflexivos para defender tanto as medidas executadas quanto também de se antecipar ao que viria acontecer. 